**title:** Подземелья в стиле Жако, ч.4 – Жакоизируем «Крепость теней»! (перевод)

![The Alexandrian splash](http://pnprpg.ru/wp-content/uploads/2014/08/the_alexandrian_splashes.png)

[Ссылка на первую часть цикла](http://pnprpg.ru/blog/2014/12/01/thealexandrian-jaquaying-the-dungeon-1)

С оригиналом Вы можете ознакомиться [здесь](http://thealexandrian.net/wordpress/13123/roleplaying-games/jaquaying-the-dungeon-part-4-jaquaying-the-keep-on-the-shadowfell)

---

![](http://www.thealexandrian.net/creations/misc/jaquay-dungeon/kots-jaquay8.jpg)

Это - полная карта Крепости Теней ([«Keep of the Shadowfell»](http://thealexandrian.net/wordpress/1861/roleplaying-games/keep-on-the-shadowfell-the-complete-collection)) из одноименного приключения. 

> Красная стрелка указывает на вход, черная - на переход между уровнями.

*На первый взгляд, эта
* Крепость выглядит сложной и интересной.*   
В ней большое количество запутанных коридоров, и сразу после входа героям приключения предлагается значимый, влияющий на дальнейшее прохождение, выбор из трех различных маршрутов для исследования.

Но, как я упоминал ранее, если мысленно «развернуть» клубок из этих запутанных коридоров, то станет видна однозначно линейная структура прохождения.
<!--more-->

![](http://www.thealexandrian.net/creations/misc/jaquay-dungeon/kots-jaquay1.jpg)

Единственный действительно интересный элемент здесь, с картографической точки зрения - это петля из случайных встреч между точками 1 и 4. 

Всё остальное скроено по современной моде:* ведущий выставляет монстров, герои валят монстров, ведущий выставляет ещё монстров*.

А теперь я просто возьму техники Жако и использую их для модификации Крепости Теней, таким образом сделав её куда более динамичной и интересной.  

*Так, изменяя макро-структуру карты этого «подземелья» мы, в полной мере, раскроем потенциал того, что уже есть, включая все эти извилистые коридоры, маршрутные петли и случайные встречи с монстрами.*

## Итак, я вношу в дизайн карты Крепости четыре новых элемента

### 1.Второй вход.

Как уже было описано в [посте про мой собственный «Keep of the Shadowfell»](http://thealexandrian.net/wordpress/1861/roleplaying-games/keep-on-the-shadowfell-the-complete-collection) , я добавил дополнительный вход в подземелье. 

> В полумиле на запад, в предгорьях гор Каэрнгорм (Cairgorms), есть естественный грот с лазом, который более или менее прямо может привести героев к точке 10 на карте крепости.

> Это заодно объясняет каким образом крутики [(kruthiks)](http://en.wikipedia.org/wiki/Kruthik) и крысы попали в точки 9 и 10. 

В [PDF моей версии Крепости](http://www.thealexandrian.net/creations/keep-shadowfell/kots-dm.pdf) описано, что персонажи могут обнаружить этот проход либо исследуя окрестности, либо узнав о нем в библиотеке лорда Падрикса.  
Если персонажи узнают об этом проходе до посещения крепости, то это знание станет хорошей наградой за их любознательность и подготовку. 
Если же они найдут его в процессе исследования, он может стать весьма ценной возможностью для отступления или позволит прокрасться в крепость, минуя стражу у главного входа.

### 2.Вторая (дополнительная) лестница

Ещё я добавил лестницу, ведущую из комнаты пыток (точка 2) в первый зал гробницы сэра Кигана (точка 7).

> Этим я избавил карту от маршрутов ведущих в никуда. Соединив два тупика я создал элегантную маршрутную петлю.   

Заметьте, что я добавил её непосредственно у входа в гробницу сэра Кигана, в точке 8.   
Отчасти такое решение диктуется сквозной логикой приключения – строителям не было никакого смысла делать проход идущий сквозь гробницу – однако это практично с точки зрения дизайна игры в целом. 
Оставив развилку коридора в точке 8 нетронутой, я также предоставил игрокам заманчивую возможность выбрать для исследования маршрут к точке 7.

## 3.Секретный проход

Я создал секретный переход между точками 6 и 15.

Этот проход реализует второй вариант перехода между уровнями, суть важный для реализации концепции «множественных меж-уровневых связей» (см. [предыдущий пост серии](http://pnprpg.ru/blog/2014/12/13/thealexandrian-jaquaying-the-dungeon-2/)).  

При правильном использовании подобных проходов, мы можем превратить целые уровни подземелья в полносвязные циклические структуры.

## 4.Перемещение главной лестницы

Я передвинул лестницу между точками 5 и 12 в точку 3.

Я сделал это чтобы иметь гарантированную возможность продемонстрировать героям несколько участков карты между основным и побочным маршрутами, ведущими на нижние уровни. 

*По правде говоря, мне пришлось этим заниматься только из-за того, что я решил создать секретный проход.* 

Однако, в качестве побочного приятного следствия, перемещение лестницы исправляет мелкие огрехи первоначального дизайна карты и позволяет гоблинам невозбранно проникать на нижний уровень, минуя кишащие нежитью залы. 

А ещё, сдвинув спуск вниз ближе к дальнему концу маршрутной петли оригинального приключения, я дополнительно увеличил слоистость, интересность и сложность общей структуры крепости.

### И напоследок
Наконец, для того что бы все эти изменения смотрелись естественно и логично, я зеркально сместил все точки 6 по 8, относительно друг друга. 

Вместе с этим последним изменением, те области, которые в оригинале были [небольшими понижениями](http://thealexandrian.net/wordpress/13103/roleplaying-games/jaquaying-the-dungeon-part-2-the-jaquays-techniques), теперь требуют от персонажей спуска по лестнице, и, по настоящему, становятся вторым уровнем этого архитектурного комплекса.

### Результат моих трудов выглядит так
![](http://www.thealexandrian.net/creations/misc/jaquay-dungeon/kots-jaquay9.jpg)

- Первый уровень выделен красным. 
- Новый уровень 2 выделен синим. 
- Уровень 3, бывший уровень 2, выделен зеленым.

[© The Alexandrian, 30 июля 2010](http://thealexandrian.net/wordpress/13123/roleplaying-games/jaquaying-the-dungeon-part-4-jaquaying-the-keep-on-the-shadowfell)